\documentclass{article}
\usepackage[top=10px]{geometry}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[fontsize=18pt]{scrextend}

\author{}
\title{Fizyka - Wzory}
\date{}

\begin{document}
	\maketitle
	
	\begin{enumerate}
		
		\item \textbf{Iloczyn wektorowy}:
		\[
		\vec{a} \times \vec{b} = (a_yb_z - a_zb_y)\vec{i} + (a_zb_x - a_xb_z)\vec{j} + (a_xb_y - a_yb_x)\vec{k}
		\]
		
		\item \textbf{Prędkość wektorowa}:
		\[
		\vec{v}_\text{śr} = \frac{\Delta\vec{r}}{\Delta t} = \frac{\vec{r}(t + \Delta t) - \vec{r}(t)}{\Delta t} \quad \left[\frac{\text{m}}{\text{s}}\right]
		\]
		
		\item \textbf{Prędkość średnia}:
		\[
		v_\text{śr} = \frac{x_\text{całk}}{t_\text{całk}} = \frac{\sum_{i=1}^{n}x_i}{\sum_{i=1}^{n}t_i}
		\]
		
		\item \textbf{Prędkość chwilowa}:
		\[
		\vec{v} = \lim_{\Delta t \to 0} \frac{\Delta \vec{r}}{\Delta t} = \frac{d \vec{r}}{dt}
		\]
		\[
		v_x = \frac{dx}{dt}, \quad v_y = \frac{dy}{dt}, \quad v_z = \frac{dz}{dt}
		\]
		
		\item \textbf{Przyspieszenie}:
		\[
		\vec{a}_\text{śr} = \frac{\Delta \vec{v}}{\Delta t}, \quad 
		\vec{a} = \lim_{\Delta t \to 0} \frac{\Delta \vec{v}}{\Delta t} = \frac{d \vec{v}}{dt} = \frac{d^2 \vec{r}}{dt^2}
		\]
		\[
		a_x = \frac{dv_x}{dt}, \quad a_y = \frac{dv_y}{dt}, \quad a_z = \frac{dv_z}{dt}, \quad a_s = \frac{d|\vec{v}|}{dt}, \quad a_n = \frac{v^2}{R}
		\]
		
		\item \textbf{Ruch jednostajny prostoliniowy}:
		\[
		\vec{a} = \vec{0} \implies \vec{v} = \overrightarrow{const} \implies \vec{r}(t) = \vec{r}_0 + \vec{v} \cdot t
		\]
		Dla ruchu wzdłuż osi \(x\):
		\[
		x(t) = x_0 + v \cdot t
		\]
		
		\item \textbf{Ruch zmienny wzdłuż prostej}:
		\[
		\vec{a} = \overrightarrow{const} \implies \vec{v}(t) = \vec{v}_0 + \vec{a} \cdot t, \quad \vec{r}(t) = \vec{r}_0 + \vec{v}_0 \cdot t + \frac{\vec{a} \cdot t^2}{2}
		\]
		
		\item \textbf{I zasada dynamiki Newtona}:
		\[
		\vec{F}_w = \vec{0} \iff \vec{v} = \overrightarrow{const}
		\]
		
		\item \textbf{II zasada dynamiki Newtona}:
		\[
		\vec{a} = \frac{\vec{F}_w}{m}
		\]
		
		\item \textbf{Pęd}:
		\[
		\vec{p} = m \cdot \vec{v}
		\]
		
		\item \textbf{III zasada dynamiki Newtona}:
		\[
		\vec{F}_{A \to B} = -\vec{F}_{B \to A}
		\]
		
		\item \textbf{Rzut poziomy}:
		\[
		x(t) = x_0 + v_{0x} \cdotp t = v_0 \cdotp t
		\]
		\[
		y(t) = y_0 + v_{0y} \cdotp t - \frac{gt^2}{2} = H - \frac{gt^2}{2}
		\]
		\[
		t = t_c \text{ dla } y = 0, \quad H - \frac{gt^2}{2} = 0, \quad H = \frac{gt^2}{2} \rightarrow t_c = \sqrt{\frac{2H}{g}} \left[ \sqrt{\frac{m}{\frac{m}{s^2}}} = s \right]
		\]
		\[
		x = z \text{ dla } y = 0, \quad z = v_0 \cdotp t = v_0 \cdotp \sqrt{\frac{2H}{g}} \left[ \frac{m}{s} \sqrt{\frac{m}{\frac{m}{s^2}}} = \frac{m}{s} \cdotp s = m \right]
		\]
		\[
		v_x(t) = \frac{dx}{dt} = v_0 \cdotp 1 \cdotp t^{1-1} = v_0 = const
		\]
		\[
		v_y(t) = \frac{dy}{dt} = - \frac{g}{2} 2t = -gt \left[ \frac{m}{s^2}s = \frac{m}{s} \right]
		\]
		
		\item \textbf{Rzut pionowy}:
		\[
		y(t) = 0 + v_0t - \frac{gt^2}{2}
		\]
		\[
		v_y(t) = \frac{dy}{dt} = v_0 - gt
		\]
		\[
		t = t_c \text{ dla } y = 0 \rightarrow v_0t_c = \frac{g}{2} t_c^2
		\]
		
		\item \textbf{Rzut ukośny}:
		\[
		v_{0x} = v_0 \cdotp \cos\alpha
		\]
		\[
		v_{0y} = v_0 \cdotp \sin\alpha
		\]
		\[
		x(t) = x_0 + v_{0x} \cdotp t = v_0 \cdotp t \cdotp \cos\alpha
		\]
		\[
		y(t) = y_0 + v_{0y} \cdotp t - \frac{gt^2}{2} = v_0 \cdotp t \cdotp \sin\alpha - \frac{gt^2}{2}
		\]
		\[
		v_x(t) = v_{0x} = v_0 \cdotp \cos\alpha
		\]
		\[
		v_y(t) = v_{0y} - g \cdotp t = v_0 \cdotp \sin\alpha - g \cdotp t
		\]
		\[
		t = t_c \text{ dla } y = 0
		\]
		\[
		y(t) = v_0 \cdotp t \cdotp \sin\alpha - \frac{g \cdotp t^2}{2}, \quad v_0 \cdotp t_c \cdotp \sin\alpha - \frac{g \cdotp t_c^2}{2} = 0
		\]
		\[
		t_c \left( v_0 \cdotp \sin\alpha - \frac{g \cdotp t_c}{2} \right) = 0 \Rightarrow t_c = 0 \quad \vee \quad t_c = \frac{2v_0 \cdot \sin\alpha}{g}
		\]
		\[
		z = x(t_c) \longrightarrow \text{z - zasięg}
		\]
		\[
		x(t) = v_0 \cdot t \cdotp \cos\alpha \Rightarrow x(t_c) = v_0 \cdotp \frac{2v_0\sin\alpha}{g} \cdotp \cos\alpha = \frac{2v_0^2 \sin\alpha \cos\alpha}{g}
		\]
		\[
		y = H_{max} \text{ dla } t = t_{wzn}
		\]
		\[
		H_{max} = y(t_{wzn}) = v_0 \cdotp t_{wzn} \cdotp \sin\alpha - \frac{g \cdotp t_{wzn}^2}{2} =
		\]
		\[
		 v_0 \cdotp \frac{v_0 \cdotp \sin\alpha}{g} \cdotp \sin\alpha - \frac{g}{2} \cdotp \left( \frac{v_0 \cdotp \sin\alpha}{g} \right)^2 = \frac{v_0^2 \cdotp \sin^2 \alpha}{g} - \frac{v_0^2 \cdotp \sin^2 \alpha}{2 \cdotp g}
		\]
		\[
		H_{max} = \frac{v_0^2 \cdotp \sin^2 \alpha}{2 \cdotp g}
		\]
		
		\item \textbf{II zasada dynamiki w postaci pędowej}:
		\[
		\overrightarrow{F_{zew}} = \frac{d \vec{p}}{dt}
		\]
		\[
		\Downarrow
		\]
		\[
		\overrightarrow{F_{zew}} = \vec{0} \Rightarrow \frac{d \vec{p}}{dt} = 0 \Leftrightarrow \vec{p} = \overrightarrow{const}
		\]
		\[
		\vec{p}_{pocz} = \vec{p}_{końc}
		\]
		\[
		\vec{p}_{pocz} = \vec{0}, \quad \vec{p}_{końc} = m_1 \cdotp \overrightarrow{v_1} - m_2 \cdotp \overrightarrow{v_2} = \vec{0}
		\]
		
		\item \textbf{Energia}:
		\[
		E_k = \frac{mv^2}{2} \longrightarrow \text{Energia kinetyczna}
		\]
		\[
		E_p = -G \frac{Mm}{r} \longrightarrow \text{Energia potencjalna}
		\]
		\[
		E_p = mgh \longrightarrow \text{W pobliżu pow. Ziemi}
		\]
		\[
		E_p = \frac{1}{4 \pi \varepsilon} \frac{q_1 q_2}{r} \longrightarrow \text{Siła elektrostatyczna (Coulomba)}
		\]
		
		
	\end{enumerate}
	
\end{document}
